* 【慧】第一章:什么是“观”？-﻿-﻿-《关于这颗心》

<embed src=./mp3/33-0.mp3 width='530px' height='80px'/>

以下的教导，是撷取自1979年阿姜查在果诺寺（Wat Gor
Nork)雨安居期间，与西方弟子们的一次问答，为了便于了解，谈话的顺序做了一些调整。

** 以想作为工具，如实观察每件事物

*问:*当您教导观的价值时，您是指坐着想特殊的主题，例如身体的三十二个部位吗？

*答:*当心真的不动时，那并不重要。当定被正确地建立时，观察的所缘就变得很明显。当观是真实的时，就没有对与错，好与坏的分别，连类似的东西都没有。你不会坐在那里想:“哦！这个像那个，那个像这个......”那是粗的观的形式。

禅定的观不只是想，而是我们所谓的“静观”（contemplation in
silence）。在日常生活中,我们通过比较，小心地思考存在的真实本质，这虽然是种粗的观察，不过它能带来真实的事物。

*问:*然而当您说观身与心时，我们事实上是用想的吗？想能产生真实的智慧吗？这是观吗？

*答:*刚开始我们需要用想的，之后就会超越它。虽然我们需要从二元的思考开始，但当真的开始观时，二元的思考就会停止。最后，一切的思虑都会停止。

*问:*您说要有足够的定才能观。要怎样的定才够呢？

*答:*到足以让心安住的程度即可。

*问:*您的意思是安住于当下，别想过去与未来吗？

*答:*若你能如实了解过去与未来，则想这些事也没错，但你不可执著它们。以平常心对待它们-﻿-﻿-不要执著。若你能了解想就是想，那就是智慧。不要信任它们！觉知一切生起的事物终将消灭。

只须如实地观察每件事-﻿-﻿-它就是它，心就是心，它本身不是任何东西或任何人。快乐就只是快乐，痛苦就只是痛苦-﻿-﻿-它就只是它。当你了解这一点时，就可以不再疑惑。

** 以觉知引导想并生起智慧

*问:*真正的观和想一样吗？

*答:*我们以想作为工具，但使用它时生起的觉知，高于并超越“想“的过程。它能引导我们不再受到想的愚弄，你认出一切想都只是心的活动，而觉性则是不生不灭的。你认为这一切被称为心的活动是什么呢？我们所谈论的心-﻿-﻿-一切活动，只是世俗之心，它根本不是真实的心。真实即如是，它是不生不灭的。

不过，只是借由谈论这些事而想了解它们，是没有用的。我们需要真的深入思惟无常、苦与无我，换句话说，要以想去观察世俗谛的本质，由此得到的结果就是智慧。若它是真实的智慧，则一切就都完成与结束了-﻿-﻿-见到空性。虽然也许还有想，但它是空的，你不会再受它影响。

** 解脱道的观不同与世俗的想

*问:*我们如何到达这个真心的阶段？

*答:*当然！你现在是和你既有的心在一起。了解一切生起的事物都是不确定的，没有任何事物是稳定或真实的。看清它，并了解一切都是空的，没有什么可以执著。

当你如实了解心中生起的事物时，就无须再使用想了，你对于这些事将不再有任何疑惑。

谈到真心，可以用另一个方法来帮助了解。我们为了学习而设立名言，但事实上，本质并未因而改变，它还是它。例如，坐在楼下这石头地板上，地板是基础-﻿-﻿-
它并未移动或去任何地方。上面的楼房是在这基础之上生起的。楼房就如心中所见的一切事物-﻿-﻿-色、受、想、行，它们不像我们想像的那样存在，它们只是世俗的心。它们生起后就灭去，并无固定不变的实体。

经上有则关于舍利弗尊者在允许某位比丘修头陀行之前，考验那位比丘的故事。舍利佛问这比丘:“佛陀死后会如何？”他会怎样回答。这名比丘答道:“色、受、想、行、识，有生就有灭。”于是舍利弗便让他通过。

不过，修行不只是谈论生与灭，你必须亲自看见它。当坐着时，只要如实观察正在发生的事即可，别追逐任何事。观并非意指陷入想中，解脱道的观不同于世俗的想。除非正确了解观的意义，否则想得愈多，只会愈困惑。

我们积极长养正念，就是因为要看清楚正在发生的事。我们必须了解内心的过程，只要保持正念与了解，则一切都在我们的掌握之中。你们知道觉悟解脱道者，为何永远都不会表现愤怒或疑惑吗？因为造成这些生起的因已不存在，它们还能从哪里冒出来呢？正念已涵盖一切了。

[[./img/33-2.jpeg]]

** 五蕴之外没有任何东西

*问:*你所说的这颗心就是本心吗？

*答:*你是什么意思？

*问:*你似乎是说在世俗的身心（五蕴）之外还有个东西。有这样的东西吗？你怎么称呼它？

*答:*根本没有任何东西，我们不称它为“任何东西”-﻿-﻿-它就是那样存在！一切都放下。甚至连觉性也不属于任何人所有，因此连它也要放下！意识不是独立的个体、众生、自我或他人，因此，放下它-﻿-﻿-放下一切！没有任何值得渴爱的事！一切都只是麻烦的包袱。当你如此清楚看见时，就能放下一切。

*问:*我们不能称它为本心吗？

*答:*若你坚持的话，仍可以如此称呼它。你可以称呼它为任何你喜欢的名字，因为那只是世俗谛。但必须正确了解这点，这非常重要。若我们不利用世俗谛，就没有任何文字或概念可以来思考真谛-﻿-﻿-法。了解这点非常重要。

** 只要坚持放下并觉知，就能达到本心

*问:*在您所说的这个阶段需要何种程度的定?它需要何种特质的正念?

*答:*你无须那样想，若未有足够的轻安，就完全无法处理这些问题。你需要足够的稳定与专注，去觉知正在发生的事-﻿-﻿-足以生起清明与了解的程度。

如此发问显示出你仍在疑惑中。你需要足够的定心，才能对正在做的事不再有疑惑，不会陷入其中。若你有修行便能了解这些事。你愈是持续如此发问，就会愈感到困惑。若这谈话能帮助你思维(观)，那就没有问题，但它无法为你显示事物的实相。你无法因为别人告诉你而了解这个法，你必须亲自体会-﻿-﻿-智者自知。

若你拥有我们所谈的这种了解的本质，那么你的责任就已完成-﻿-﻿-你无须再“做”任何事。若依然有事要做，你就去做，那是你的责任。

只要持续放下一切，并觉知你正在做什么即可，无须一直查核自己，担心“多少禅定”之类的事-﻿-﻿-它总是会恰如其分。在修行中无论生起什么，都随它去，觉知一切都是不确定的，是无常的。记住这点!一切都是不确定的，放下这一切。这条路会带你回到源头-﻿-﻿-到达你的本心。

